藍絲攻略 - 拆解 18 種建制

建制文宣變本加厲 ，近日聽到的無良之最，是說有人「收錢自殺」。

香港民主抗爭運動在進化，民間自發，推陳出新，兄弟爬山，各自努力。我們要一點一滴取回主導權，除了遊行示威的行動力外 ，在文宣戰上也要全方位開打，同建制鬥搶民心。

作為一個營銷廣告人，我個人力量有限，一對手寫不到太多文宣，思前想後，決定以自己專業所知所學，嘗試整理出一套針對藍絲的宣傳框架，供大眾參考，希望能啟發充滿智慧的民間健筆名嘴，同心合力在大眾媒體以至茶餘飯後的輿論戰

要打好文宣戰，先要明白說服別人的重要傳訊原理：「人類只會選擇願意相信的事情相信。」

知名商業顧問 Tom Asacker 的著作《The Business of Belief》，對此原理有精闢描述。每個人的內心都有一些深層欲望與價值信念，主導我們的行為和判斷。要改變一個人的行動或想法，只講道理不能湊效，重點是改變其「觀感」，藉此更新人腦中的價值信念系統。學者 Daniel Kahneman 和 Antonio Damasio 等人就心理學與神經科學研究得出相同結論，人類的「感覺」主導「思考」。感覺指揮著我們的注意力，導引我們反思，在多數情況下，人類在生活中只會尋找證據來支持自己的信念。英國心理學家 Richard Gregory 講得清楚：「感官不會直接賦予我們一個世界的畫面；相反地，它們提供證據印證我們對於眼前事物的假設。」我們的感知，成為我們的真實。

建制的文宣重心，正正是側重感覺多於理性，尤好賣弄愛國仇外、恐懼混亂等心理，蒙蔽民眾對時局真像的掌握。中共更擅於以宣傳挑動仇恨，促成人民鬥人民，分裂社會以抗衡反對力量。19 世紀德國詩人 Heinrich Heine 看穿仇恨的威力：「What Christian love cannot do is effected by a common hatred.」建制凝聚人心的宣傳手法，是導引藍絲去憎恨抗爭者。

所以當我們嘗試去說服藍絲時，要避免將仇恨激化，否則正中建制下懷。我們不能對他們咆哮，因為謾罵只會喚起他們熟悉的厭惡感，關閉理性思考，排斥任何道理。在文宣策略的世界，並沒有「鬧醒」這回事，只會有「鬧走」這個建制最高興的結果。

以理服人是一個有點誤導的概念，單單以理，往往服不了人，因為沒有人喜歡承認自己有錯。黃霑生前曾多次推介一本有關說明他人的經典著作，是美國人際關係學大師 Dale Carnegie 於 1936 年出版的《How to win friends and influence people》（中譯《人性的弱點》）。這本全球至今被譯成 58 種文字、總銷量近億本的「說服界」聖經，於開首第一章，先提及幾個風靡當時的罪犯故事。

紐約著名連環殺人罪犯「雙槍殺手」Francis Crowley，在被警方圍捕時寫下血書：「Under my coat is a weary heart, but a kind one – one that would do nobody any harm.」到被判死刑一刻，坐在電椅之上，他還是為自己辯護：「That is what I get for defending myself.」黑幫頭目 Al Capone 和 Dutch Schultz，則不約而同強調自己如何為別人帶來快樂，造福人群，可惜被社會誤解。這些講法似曾相識，令我想起李偲嫣何君堯之流，大聲疾呼她們是何等的善良正義。

Dale Carnegie 想帶出的啟示是，連十惡不赦的人也堅持自己沒錯，我們大概不能指望一般人有太強的自省認錯傾向。他更引述心理學家 B.F. Skinner 一個動物實驗結果：因好行為受到獎賞的動物，其學習速度快，持續力也更久；因壞行為而受處罰的動物，則不論速度或持續力都比較差。研究顯示，這個原則用在人身上也有同樣結果。批評不但不會改變事實，反而只有招致憤恨。

說理之關鍵，在於說理時的入手方法與溝通態度。過往藍黃雙方的文宣，好喜歡強調自己如何 KO 對家，或製作懶人包，教人逐點反駁對方論點。這類文宣有助鞏固同路人向心力，強化己方論理水平，在硬碰硬的辯論上不輸口舌，但要達至遊說效果，一步步將尤其是淺藍的建制支持者拉過來我們一方，則需熟習以柔制剛。

藍絲攻略的重心，是將遊說，轉化為「柔」說。

「柔」說的成敗，取決於我們對藍絲潛意識心理的準確掌握，投其所好，順勢慢慢滲透，逐步影響他們的思考，導引他們的行為。就如商業廣告宣傳一樣，要改變消費者選擇，未必能一蹴而就，需以顧客心理分析著手，經多次接觸潛移默化。保持著必須仔細了解藍絲潛意識想法的心態，去組織文宣，開展對話，不單效果更佳，也能在說服過程中，減少社會戾氣。爭取民主自由重要，而修補香港撕裂也刻不容緩。

藍絲光譜極濶，包含我城最精英的一群，以至最弱小的一族。營銷策略思維重視將消費者作細緻劃分，再各自對症下藥。要攻撼藍絲的心，也必要將不同藍絲細拆分類，方能擬定出最窩心的文宣。

宣傳學上的顧客分類有好多種，例如以年齡、收入、地域、習慣等作區分。但考慮到現時政治理念角力的繃緊度，要不著痕跡且有效地說服他人，我認為需要以主導思想與行為模式的核心潛意識著手將藍絲作細分。

廣告鬼才 Kevin Allen 曾撰寫一本有關洞察人性的經典之作《Hidden Agenda》，針對解讀人類潛意識，以調整宣傳推銷手法，正好用作建構藍絲光譜的分析框架。人類的表面行為，背後隱藏著三種潛在驅動密碼：價值導向、希望導向與渴求導向。

價值導向的人以信念先行，無論思想與行為，都受自己的價值體系影響，或會漠視人家的對錯指控，以守護堅信的理念。

希望導向的人眼看著未來，美其名為有抱負，也可以說成有野心。積極面對將來，會大膽行事，為自己作最好打算。

渴求導向的人只擔心當下，其行為建基於補足一直以來對某樣東西的渴望，或恐懼失去已掌握及熟悉的一切。

我以這三個導向為起點，歸納香港社會中的不同建制人士。

[url]
[/url]

[url]
[/url]

人類的「感覺」主導「思考」。感覺指揮著我們的注意力，導引我們反思，在多數情況下，人類在生活中只會尋找證據來支持自己的信念。英國心理學家 Richard Gregory 講得清楚：「感官不會直接賦予我們一個世界的畫面；相反地，它們提供證據印證我們對於眼前事物的假設。」我們的感知，成為我們的真實。